\chapter{Johdanto} \label{Johdanto}

\section{Tutkielman tarkoitus}\label{tTarkoitus}
\begingroup
\itshape
\paragraph{*Suunnitelma kappaleelle 1.1:*}
\begin{itemize}
	\item Harkittu ja kiinnostava aloitus
	\item Käy lyhyesti ja yksinkertaisesti läpi seuraavat asiat:
	\begin{itemize}
		\item Polunetsintäalgoritmejä tarvitaan kun...
		\item Polunetsintä käsitteenä
		\item Miski kirjoitin kandityön juuri tästä aiheesta? (tutkielman perustelu)
	\end{itemize}
	\item Päätä kappale jotenkin näin:
\end{itemize}
"Tutkielman tarkoitus on esitellä lukijalle erilaisia polunetsintäalgoritmeja, 
sekä verrata niiden toimintaa jossakin esimerkkiympäristössä"
\endgroup

\section{Tutkimuskysymykset}\label{tutkimuskysymykset}
Tutkielmassa pyritään vastaamaan seuraaviin kysymyksiin:
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
	\item \label{tKysymys1} \textbf{Tutkimuskysymys:} Minkälaisia polunetsintäalgoritmeja on kehitetty?
	\item \label{tKysymys2} \textbf{Tutkimuskysymys:} Miten niitä voidaan käyttää käytännön sovelluksiin?
	\item \label{tKysymys3} \textbf{Tutkimuskysymys:} Miten niiden tehokkuutta voidaan mitata?
\end{enumerate}

\section{Tiedonhakumenetelmät}\label{tiedonhakuM}
Tietoa tämän tutkielman tekoon on haettu IEEE:n Xplore Digital 
Center-tietokannasta, Web of Science-tietokannasta, sekä Google 
Scholar-hakupalvelusta. Hakutuloksia rajattiin julkaisuajan mukaan niin, 
että suurin osa hakutuloksista on julkaistu vuona 2018 tai sen jälkeen. 
Myös aihepiirirajausta on käytetty. Hakusanoissa on käytetty osuvempien 
tulosten löytämiseksi Boolen operaattoreita, sekä sanakatkaisua. Alla on 
muutama esimerkki käytetyistä hakusanoista:
\begin{center}
\texttt{
	pathfinding AND (grid based OR graph theory) AND "map*"	\\
	"pathfinding" AND "video gam*"				\\
	comparing AND "pathfinding algorithms"			\\
}
\end{center}

\section{Tutkielman rakenne}\label{tRakenne}
Tutkielman luku \ref{Taustoitus} taustoittaa seuraavia lukuja. Tarkoitus on, 
että luvun \ref{Taustoitus} lukemisen jälkeen lukijalle tulisivat tutuksi 
polunetsintään liittyvät peruskäsitteet ja tausta-aiheet, jotta seuraavien 
lukujen ymmärtäminen helpottuisi. Luvussa \ref{joitainP} käydään läpi 
muutaman tunnetun polunetsinnän toiminta ja täten pyritään vastaamaan 
tutkimuskysymykseen \ref{tKysymys1} Luvussa 
\ref{algoritmienSovelluskohteita} käydään läpi joitakin 
polunetsintäalgoritmien yleisiä käyttökohteita ja pyritään vastaamaan 
tutkimuskysymykseen \ref{tKysymys2} Luvussa \ref{benchmarking} taas mitataan 
useiden eri polunetsintäalgoritmien tehokkuus eräässä esimerkkiongelmassa ja 
vertaillaan niitä tämän avulla toisiinsa. Lopussa olevassa 
yhteenvetokappaleessa \ref{yhteenveto} tulokset kootaan vielä yhteen ja 
esitetään helpommin luettavassa muodossa.
